淺談美國兩大政黨歷史

Formosan Enterprise Institute
【淺談美國兩大政黨歷史 – 重新整理方便閱讀】
共和黨曾經是左膠?
民主黨偽善支持奴隸制度?
為什麼共和黨與民主黨的政策時常忽左忽右? 到底誰是保守派，誰是進步派?
共和黨與民主黨支持者版圖曾在 1960 年代大對調?
羅斯福的「新政聯盟」如何暴輾所有政黨三十年?

最近台灣選民十分關注美國大選，許多網友也表示有興趣多了解美國政黨和歷史，然而目前資訊爆炸，又有許多不知是真是假或是七分真三分假的煽動言論，故 FEI 將我們美國人在學校中學過的資訊彙整。文長，但希望網友能分享存參。請依圖片順序閱讀。

美國歷史上政黨的變遷，兩百多年來政黨政治流動性非常大，大致上經歷六次版圖大洗牌 (realignment)。須避免去脈絡化地判定各別政黨的刻板印象。有細心看完全篇的網友將會發現，自從 1787 年制憲大會開始至今，種族議題 – 從生存權利 (奴隸制度)、至政治權利 (隔離制度)、至經濟權利 (結構性歧視) 都是最後造成美國南北分裂、政黨對立、政黨瓦解的根本性原因。

至於台灣網友最關心的親中/反中議題，在美國歷史上以及選舉議題上，是十分新的議題，也是兩黨共業。共和黨的尼克森和季辛吉首開與中國結盟的外交策略，再由共和黨籍但親民主黨的 Scowcroft 繼續養大中國。民主黨的柯林頓賣給台灣愛國者飛彈系統以及許多飛機零件、飛彈，邀請李登輝至美國演講並且防衛台海，但卻因為希望將中國納入 WTO 而對中國讓步。共和黨小布希欲擴大對台軍售，但因反恐戰爭和北韓六方會談，而與中國達成共識，希望陳水扁不要擴大事態攪局。民主黨歐巴馬由於次級房貸經濟大蕭條，以及為了後來的巴黎氣候協議而與中國妥協，但又在任內開始制定美國重返亞洲、跨太平洋協議 (TPP) 等架構開始與盟邦圍堵中國。
感謝!

【第一政黨體系 (1792-1824): 聯邦黨 vs. 民主共和黨】

美國 1776 年獨立革命，1788 年通過正式憲法，並於 1788 – 1789 年選出第一任正副總統。在這段時期，現代人所皆知的「美式民主」還未成型。美國人仍然擔心英國經由英屬北美 (加拿大) 反攻美國，且西班牙的殖民勢力仍在擴張中，而美國的老大哥 – 法國，正在經歷大革命，國王路易十六被斷頭。這時候美國並沒有現代人所認知中的政黨概念或架構，僅是理念相近的人所被統稱的名號。

聯邦黨 Federalist – 以第一任財政部長漢彌爾敦 (Hamilton) 為首，主張中央集權。希望能夠建立國家銀行、統一發行國債、建立國家常備陸海軍；貿易政策上面支持國內保護主義 (所以希望建立國家力量調控)；聯邦黨人大致上認為國家應由精英和資產階級主導，投票權應只限於有房產的民眾；而在外交政策上對英國友善。聯邦黨人支持者主要在美國東北的商人與資產階級，以及美國建國元勛們。華盛頓總統雖保持無黨籍，但一般認為是支持聯邦黨。

民主共和黨 Democratic-Republican – 以第一任國務卿傑佛遜 (Jefferson) 為首，由反對聯邦黨的中央集權主張的人所組成。他們擔心中央集權會造成皇權復辟，必須將國家權力分給各州 (也就是後世所稱的小政府主義)。民主共和黨人積極反對國家銀行、國債、國軍等概念，並且認為投票權應給所有白人男性，並不僅限有房產的資產階級。在外交政策上他們對法國親善。民主共和黨是後世學者給的稱謂，在當時被稱之為「傑佛遜黨人」、「共和黨人」、「民主人士」等。

這兩派最白熱化肇因 1792 年歐洲第一次反法同盟，歐洲列強對法國拿破崙宣戰，華盛頓與英國簽訂傑伊條約 (Jay Treaty)，修復美英關係，並在歐戰中保持中立，但此舉惹怒了親法的民主共和黨人。聯邦黨人在之後的選舉分裂而且逐漸失去選民支持，並在 1812 年美英戰爭後淡出政治。而最 後勝出的民主共和黨，則在 1824 年分裂為民主黨 (Democratic Party) 以及國家共和黨 (National Republican Party)，後者又俗稱輝格黨 (Whig Party)。

【第二政黨體系 (1828-1854): 民主黨 vs 輝格黨】

此一時期，美國政黨持續辯論經濟發展的方向。而奴隸制度的存廢漸漸成為美國政黨政治的核心爭議，其遺留下來的種族議題則會持續分化美國政黨。在聯邦黨式微後，民主共和黨的傑佛遜 (Jefferson)、麥迪遜 (Madison)、門羅 (Monroe) 總統也改變政策主張，逐漸採納以前聯邦黨所主張，由聯邦政府主導的大型建設以及經濟發展計劃，以抵擋外國勢力介入美國經濟以及政局。門羅總統卸任後，民主共和黨分裂成民主黨以及國家共和黨 (或稱輝格黨)，兩黨都主張其繼承傑佛遜的共和主義。

民主黨 (Democratic Party) – 以傑克遜 (Jackson) 為首，仍然堅持小政府主義，限制政府權力，以杜絕腐敗和集權，須將政治權力分散至各州。民主黨主要支持者為鄉下地區的農民階級，反對所謂的菁英階層和新經濟。傑克遜主政期間大量使用否決權，反對聯邦政府介入國家銀行、紙幣、國民教育、基礎建設，與現今的共和黨小政府主義相似。在經貿上支持降低關稅，而在移民政策上傾向開放，因為此時期從德國和愛爾蘭來的農業新移民都傾向支持民主黨。

輝格黨 (Whig Party) – 主要以反傑克遜的克萊 (Henry Clay) 為首，先組成國家共和黨 (National Republican Party)，再演變成輝格黨。他們主張設立國家銀行、發行紙幣、建立國民教育體系、發行企業牌照。在經貿上支持保護主義，維持對外國工業產品的高關稅，以刺激本國工業開發。這些大政府主義與現今的民主黨相似。輝格黨支持者大部分為中產階級、新經濟受惠者 (有別於農業經濟)、知識分子、以及南北方的菁英階層。因為政治因素，輝格黨較為反對移民政策。

由於美國工業化的結果，民主黨到 1840、50 年代逐漸與輝格黨在經濟政策上一致，開始接受工業化社會所需要帶來的轉型。而輝格黨由於成員的利益團體組成較為複雜，在經濟議題以及奴隸議題上面四分五裂，走入歷史。

【第三政黨體系 (1854-1890): 民主黨 vs 共和黨】

在這時期，美國政黨組織逐漸成熟，民眾對政黨的忠誠度和參與度變高，政黨支持者的種族、宗教、社經地位、居住區域的劃分越來越清晰。種族議題是全國最大的議題，也是兩黨最大的分歧點。現代人所熟悉的共和黨和民主黨已經產生了，但兩黨支持的意涵和現在十分不同。

在美國革命戰爭期間，北方殖民地就已逐漸廢除奴隸制，然而由於南方莊園經濟體十分仰賴廉價勞力，所以南方的革命元勳仍然支持此制度。這兩派人馬從撰寫獨立宣言、到制定憲法、直到南北戰爭都僵持不下，在妥協的過程中持續摩擦累積不滿。在 1787 年制憲大會，南方代表不願在憲法裡同意解放黑奴。北方代表轉而提議，眾議院的各州議員人數應該按照自由人的人口比例來計算，然而南方代表要求應該算入所有奴隸人口，縱使黑奴沒有任何投票權。倘若不答應南方要求，則將退出制憲大會 (基本上退出美國聯邦)。最後南北妥協，黑奴算五分之三的人口。這妥協大大加強了南方蓄奴州在國會的優勢。

雖然憲法規定聯邦無權阻擋國際奴隸買賣，但到了 1808 年美國各州已相繼嚴禁進口奴隸，南方蓄奴州必須仰賴本土黑奴自行繁衍。在這段期間內，美國經歷路易西安納購地 (Louisiana Purchase) 和美墨戰爭，領土大幅增長。而新納入的領地該是廢奴州還是蓄奴州，則是許多政黨間甚至政黨內無法協調的原因。1820 年的密蘇里協議 (Missouri Compromise) 中表示，新的緬因州為廢奴州，新的密蘇里州為蓄奴州，並規定北緯 36 度線以北禁止奴隸制度 (也就是大部分美國的北方和西方領土)。此法案讓許多支持奴隸制度的南方議員和民眾不滿意。

1850 年，各州又達成所謂的 1850 協議 (Compromise of 1850)，裡面包含了惡名昭彰的逃跑奴隸法 (Fugitive Slave Act)，要求全國 (包含北方廢奴州) 只要發現逃跑奴隸，有權利及義務要將奴隸返還主人。此法使得北方自由派不滿，認為此法變相迫使他們成為奴隸制度的共犯，並擔心南方議員和官員在美國政府權力過大。

1854 年，支持南方奴隸制度的民主黨憑國會優勢，制定堪薩斯-內布拉斯加法案 (Kansas-Nebraska Act)，規定位於北緯 36 度以北新成立的堪薩斯和內布拉斯加兩州，有權利自行決定要成為廢奴或蓄奴州。北方議員認為此舉推翻了 1820 年密蘇里協議，奴隸制度將會在美國沒完沒了的蔓延。兩邊動員各自的鄉民遷入這兩州，試圖用選票來影響結果，最後爆發流血衝突。

我們之前提到前一時期民主黨的最大政敵 – 輝格黨，一直以來都在不斷內耗下失去票源。大部分的輝格黨人認為自己是獨立思考的個體，並非向民主黨一樣黨性堅強，導致許多黨員意見無法協調互相攻訐，許多時候甚至與民主黨人合作，像是 1850 年協議。美國選民逐漸看不清輝格黨的政見主張，尤其在 1854 年堪薩斯內布拉斯加法案之後，更是南北輝格黨四分五裂。就在這此時，一股以反對堪薩斯法案的政治集團形成，他們的成員有輝格黨、民主黨中的自由派、以及其他廢奴勢力。這股勢力稱自己為共和黨 (Republican Party)，並主張「自由地權、自由勞權、自由人權」(Free Soil, Free Labor, Free Men)。

1860 年，共和黨籍林肯當選總統，南方各州已相繼露出叛國決心。而此時將卸任的布坎南總統 (Buchanan) 仍火上加油地在國會講說，聲稱如果北方執意要介入南方的奴隸制度，則南方各州有權利拒絕聯邦政府管轄。1861 年，南北戰爭爆發。

民主黨 – 此一時期的民主黨，支持小政府主義，支持南方各州有權利保持奴隸制度。思想較為開放，反對奴隸制度的民主黨人已先分裂投靠新成立的共和黨。內戰爆發時，南方邦聯政府禁止政黨活動，而留在北方的民主黨人，則分成支持共和黨的主戰派 (War Democrats) 和希望南北馬上議和的腹蛇派 (Copperheads)，大概就是像國民黨舔共派那樣。林肯為了聯合民主黨主戰派，提名民主黨強森 (Andrew Johnson) 為副總統。在戰後重建期 (Reconstruction; 1866 – 1877)，支持民主黨的白人組成民兵，在每次選舉暴力襲擊黑人以及共和黨員，屢次與聯邦軍隊衝突，造成多起死傷事件並且成功地將黑人與共和黨員逐出政治地盤。民主黨由於鮮明的白人至上主義政策，在聯邦軍隊撤出後穩穩地掌握的南方的各層級政府和國會席次，形成南方鐵票倉 (Solid South)，此現象要一直到 1960 -70 年代兩黨政策大對調後，才會變成共和黨鐵票。至於想理解甚麼是政策大對調的網友，請繼續讀下去！

共和黨 – 共和黨此時支持大政府主義，希望動用聯邦政府的力量廢除奴隸制度。在奴隸議題和南北戰爭上，共和黨又分溫和派 (moderates) 和激進派 (radicals)，以激進派佔大多數。激進派共和黨希望動用聯邦政府所有權力，馬上、完全、毫無妥協地廢除奴隸制度。同時也不許任何前南軍的領袖和指揮官出任美國政府任何職位。以現在台灣網紅網美的標準，大概就是左膠。在共和黨激進派的推動下，國會完成了憲法第 13、14、15 修正案，正式將廢除奴隸制度以及保證有色人種的投票權寫進憲法。以格蘭特總統 (Grant) 為首的激進派，也支持在戰後讓北方聯邦軍隊持續駐紮在南方，以保障黑奴順利解放並且鎮壓南方擁槍自重的白人主義民兵，像是三K黨、白人聯盟 (White League)、紅杉軍 (Red Shirts)、和各種白人步槍社團。 爾後共和黨又因格蘭特政府的腐敗，而造成黨內內鬥。

南北戰爭結束後的戰後重建 (1865-1877)，由於白人至上主義民兵以及白人領主的各種選民威脅 (voter suppression) 方式，使得共和黨推動平權運動屢屢受阻。而由於共和黨內部意見不合，使得民主黨在國會選舉也大有斬獲，控制眾議院。1876 年新當選的共和黨總統海斯 (Hayes) 做出 1877 年協議 (Compromise of 1877)，將聯邦軍隊撤出南方，戰後重建期正式結束。北方對南方的抵抗已十分厭倦，而民主黨實際控制所有南方的議會、州政府、以及地方政府，甚至國會，可繼續在南方推行白人的種族政策，南方的白人民兵便不再做武裝反抗。南北方在種族議題上至此便井水不犯河水，繼續保持南北對立，而民主黨和共和黨在接下來便將議題從種族轉至經濟發展議題。而在南方，民主黨在 1876 年開始推行一系列的吉姆克勞法 (Jim Crow Laws)，從制度上的打壓黑人的一切權益，基本上剝奪了之前憲法修正案的精神。此現象要到 1964 年平權法案才有改善。

【第四政黨體系 (1896 – 1930): 民主黨 vs. 共和黨】

此一時期從 1893 經濟蕭條、至一次大戰、以及之後的經濟大蕭條。民主和共和兩黨不再理會種族議題，主要在於各項經貿議題，如關稅、鐵道管制、銀行管制、勞工法、工會、稅務等，此一時期又稱為進步時代 (Progressive Era)。在這段時期，雖然選民投票意向仍然差不多，也就是說南方白人肯定是民主黨鐵票，但是政黨的政策取向已經逐漸改變。南北戰爭時代的政治人物已經退場，民主共和兩黨的新血已經不再是因蓄奴或廢奴來區分，而是在經濟發展和資本主義下的勞工議題。

美國在此時期急速工業化與歐洲競爭，從普通列強迅速升級為一等強國。而美國的工商業從完全沒有任何控管，一直到建立些許政府制度來保障人民健康、安全、以及經濟條件。

1893 年至 1897 年，由於歐洲投資者失利，向美國擠兌黃金而造成黃金荒。美國五百家銀行倒閉，一萬五千間行號破產，以及許多農場被迫關閉。美國失業率飆升，進入前所未有的經濟衰退。美國兩黨開始辯論是否要維持金本位，還是換成金銀雙本位制。共和黨以及他們的工商巨頭和銀行支持者支持金本位，而民主黨的農民和勞工階級支持開採銀礦，換成金銀雙本位制以增加通貨膨脹，紓困負債壓力。

共和黨 – 此一時期的共和黨逐漸有些現代共和黨的輪廓。從支持大政府主義變成小政府主義。由於經濟蕭條的緣故，共和黨為了促進國內工商業起飛，而支持提高關稅的貿易保護政策。而在國內則是採取政府不介入的自由市場經濟。也因為如此，共和黨比較不支持立法禁止童工，不支持勞工保護政策，不支持政府反壟斷，也較不支持聯邦政府規範食品、藥品、飲水、環境等法案。共和黨總統老羅斯福 (Theodore Roosevelt) 在執政後期，逐漸左傾，開始大力管制鐵路公司、食品安全、以及反壟斷。1909 年，共和黨人通過潘恩關稅法 (Payne-Aldrich Tariff Act)，再度增加美國關稅，此舉讓以老羅斯福為首的共和黨自由派不滿，造成共和黨分裂，形成第三勢力進步黨 (Progressive Party)。

民主黨 – 此一時期的民主黨，大部分支持者仍是鄉下地區農民和勞工。在經濟大蕭條時，他們認為共和黨的高關稅僅幫助到大企業，但對於平民來說所有進口物價變貴，而農產品出口也遭到外國報復性關稅而銷量減低。民主黨提倡降低關稅進行自由貿易。民主黨也逐漸支持大政府主義 (黑人種族問題除外)，希望聯邦政府管制企業，保護勞工權益，禁止童工，反對大企業壟斷市場，支持管制各項食安、工安、還有環境安全的法案。民主黨與共和黨基本上都支持女人投票權，除了南方的民主黨人和東北方的共和黨人。1920 年通過憲法 19 條修正案，保障女性的投票權。然而在南方，黑人女性仍然受到吉姆克勞法限制，幾乎沒有權利投票。

在共和黨長期執政的重商主義下，以及民主黨的社會保護網政策的混和下，美國工商業與社會長足發展。美國在一次大戰之中以及接下來的咆嘯的二零年代 (Roaring Twenties) 成為一等強國，直到 1929 年 10 月 28 號黑色星期一，美股重挫，美國與全世界進入了全球經濟大蕭條，政黨系統又重新洗牌。

【第五政黨體系 (1930 – 1970): 新政聯盟 (民主黨) vs. 共和黨】

在之前第三體系 (南北戰爭) 和第四體系 (進步時代)，大部分時間行政權在共和黨手上。而在此時期，則是由民主黨長期執政。美國熬過了經濟大蕭條，打贏第二次世界大戰，在國際上與蘇聯等交鋒。在國內則是有風起雲湧的民權運動，美國有色人種終於在法律上得到平等的權利。美國經濟大蕭條以及之後的振興經濟措施，使得傳統投票陣營開始鬆動，各種新的議題和聯盟相繼組成，最後導致共和以及民主兩黨在政策上大對調，逐漸成為今天各位所熟悉的兩大黨。

美國 30 年代初經濟大蕭條，人民對於共和黨的自由放任經濟失去信心，轉而投向主張大政府主義，希望聯邦政府介入紓困計畫和大型建設的民主黨。民主黨總統小羅斯福 (Franklin D. Roosevelt) 總統開始推行一系列的「新政 (New Deal)」，並且獲得許多原本水火不容的選民結構支持，形成了堅強的新政聯盟 (New Deal Coalition)。此聯盟讓民主黨在接下來 30 年把持著行政權，也使得美國政黨地圖產生大調整。為了拯救美國的高失業，新政基本上是一系列的政府經建計劃，動用聯邦政府的資源做大型基礎建設以增加就業和帶動經濟活動，並且對失控的華爾街金融體系大刀拓斧改革。新政聯盟的支持者包含: 城市勞工、中產階級、低收入戶、社會主義者、工會、黑人、猶太人、天主教徒、農民、自由派知識分子、進步派的共和黨員、還有南方民主黨員 (也就是白人「領主」，因為新政的南方工業化政策他們也是既得利益者，並且羅斯福先保證不破壞南方的種族隔離政策)。同時，羅斯福在大城市大量使用所謂的政黨機器 (city machines) – 也就是利用該城市的民主黨組織架構，配合政府的公共事業振興署 (Works Progress Administration; WPA)，讓失業民眾可藉由民主黨的體制來得到政府的救濟工作，繼而對民主黨忠誠。這在現代聽起來是十分荒謬，但這種分贓制度在美國政治歷史上，民主以及共和兩黨都用過十分多次，後來也因多次公務員法案改革而被禁止。然而這制度也令鄉下窮人十分眼紅城市窮人，並對城市居民的腐敗感到不滿，種下日後政治上城鄉對立的種子。

民主黨 - 此一時期的民主黨，已經逐漸地成為今日的民主黨，但仍然是屬於精神分裂的狀態。一方面，南方民主黨仍然是堅持種族隔離、白人至上的政策，不准許聯邦政府插手南方州的種族事務，但是歡迎聯邦大政府的經濟投資。而北方民主黨，則是開始變成自由派知識分子的歸所，支持各種社會安全網、政府大型經濟計劃、補助窮人、投資公共教育、對移民友善、保障少數民族權益。由於新政初期羅斯福需要南方民主黨員的支持，策略性無視黑人種族隔離問題。然而到了中後期，北方民主黨員便逐漸開始與南方民主黨在種族議題上分歧，一直到 50、60 年代民權運動後，南北民主黨正式分道揚鑣。民主黨組成的新政聯盟，除了 1952 和 1956 被共和黨支持新政的艾森豪選上總統，其餘時間都由民主黨長期入主白宮。

共和黨 - 自從共和黨進步派逐漸離開共和黨陣營後，此時期共和黨已逐漸轉為現今所知的保守派。在經濟大蕭條期間，仍然抱持著市場經濟會自動矯正的理念，反對一切羅斯福新政。由於在二次大戰期間，又主張不干涉政策，並且出了幾個對納粹綏靖的政治人物，所以在選票上一直表現不如民主黨。如前述，羅斯福在中後期由於在全美國的支持度十分牢固，已不再需要南方民主黨票源，便漸漸開始檢討南方的歧視政策。此舉讓南方民主黨與共和黨組成所謂的保守聯盟 (Conservative Coalition)，希望能讓美國回到 1930 年代以前的模樣。雖然新政聯盟的民主黨總統在接下來的 30 年長期掌握白宮，但保守聯盟卻長期掌握國會。有趣的是，雖然這些南方民主黨在保守思想上與共和黨一致，但由於南方鄉民仍有 「共和黨是林肯黨，林肯是摧毀南方的仇人，叭叭～」的思維，所以仍保持著民主黨黨籍，跟北方民主黨同黨異夢。共和黨同時也分兩派系，較為左傾支持新政的佔據美國東北，而保守派 (多數) 則占據美國中西部。

此一時代隨著新政聯盟在 1964 年瓦解而終結。隨著經濟大蕭條和二戰結束，政治機器運作已不再是美國人生活的一部分。由於經濟結構的改變和人口遷徙，工會的勢力也大不如前。而在經濟型態改變造成的都市貧窮以及接踵而至的都市犯罪，也是民主黨內時常內鬨的議題。

然而最大的議題，終究是 50、60 年代的民權運動，顛覆整個美國社會。民主黨總統詹森 (Lyndon B. Johnson) 突破各方壓力，簽署了 1964 年民權法案 (Civil Rights Act of 1964) 以及 1965 年選舉法案 (Voting Rights Act of 1965)，終於在法律上保障了全美各種族的政治權力(但卻遺留許多結構性的問題至今仍未解決)。然而，此舉造成民主黨支持者大分裂，民主黨至此被定位為自由平權派政黨。共和黨藉此議題發揮，向南方民主黨支持者訴諸保守的意識形態，又被後世稱為南方策略 (Southern Strategy)。在南北戰爭結束後的一百年，聯邦政府終於迫使南方結束種族政策，然而共和黨已非林肯的大聯邦主義、自由派思想、帶點輝格色彩的共和黨；而民主黨也已非屢屢被南方白人奴隸主意識形態所綁架的民主黨。

1964 年總統大選，共和黨參選人高華德 (Barry Goldwater)，雖然在全美各州失利，唯獨贏得五個民主黨南方鐵票州，至今美國南方大部分時間成為共和黨鐵票州，兩黨意識形態和投票意向正式翻轉，成為我們所熟悉的今日共和黨與民主黨。

lm

【第六政黨體系 (1970 – 現在): 民主黨 vs. 共和黨 (及川普黨人)】

由於是現在進行式，我們就不多加著墨。我們先將川普黨人與共和黨分開標示，因為川黨有許多政策是有違共和黨理念。

共和黨 – 支持小政府主義、自由貿易、重商主義、降低稅率、反對環境保護政策、以基督教理念為傳統 (反對同婚、反對女性墮胎權)、反對健保改革、節約政府開支 (減少各項社會保護傘)、緊縮移民政策、國際多邊合作主義。主要支持者為銀行業與工商業巨頭、傳統產業、鄉村選民、平均教育水準較低、白人男性居多。

川普黨人 – 無限期支持警察 (黑藍旗眾)、反自由貿易、孤立外交、降低稅率、反對環境保護政策 (開採傳統能源)、尊崇基督教基本教義派 (福音教眾)、偶爾干涉商業 (偶爾反對，並無一定標準)、反對全國健保、反對美國聯邦政府、反對現有國安國防體系、緊縮移民政策 (同時發表反拉丁、反伊斯蘭言論)、反對種族、婦女平權運動、反對任何主流媒體和政策智庫、反對學術界/醫界/科學界所陳之建議。主要支持者為基督教激進派、受經濟全球化威脅、鄉村選民、平均教育水準較低、白人男性居多、同時也吸引許多白人至上主義者，倡導「南方將在崛起 (The South shall rise again) 」言論者。

民主黨 – 支持大政府主義、勞工保護政策、增加富人稅和企業稅、關注全球暖化和環境保護議題、宗教文化多元主義、支持健保改革 (全民健保目前不是共識)、擴大投資社會保護傘、改革移民政策，國際多邊合作主義。主要支持者為中產階級、都市選民、平均教育水準較高、民族多元、分布於美國東西岸及各州較大城市及學術聚落。

樓主換左人 拉

逢星期二更新？

增加富人稅和企業稅

點解大企業同有錢明星都支持敗登

mark低

Too long, but 等陣read

要合法地唔交稅好多方法

trump 黨既政策 同連登仔諗既野有得揮

邊黨六隊
lm

因為錢唔係佢哋嘅一切

意大利統一

留名 轉頭睇

留名

大企業只限科技巨頭同金融界
佢哋全部都得益於中國市場
嗰度利益遠遠大過加咗嘅稅
侵貿易戰完全大破佢哋而家嘅規則同利益

明星係因為佢哋市場多數係年輕人
話自己撐dem=光環
加上民主黨同以上關係密切
有冇利益自己諗

民主黨 - 破壞民主制度丶持續正向歧視政策丶黑上至上白人至下丶支持對敵對者實行metoo 等人格謀殺政策

你鍾意啦

，

明星既受眾都係大城市中高收入年輕人
加上民主黨政策更開放自由
如開放市場
大麻合法化
老實講對大城市人黎講係受惠啲
但對於中部人黎講
無太關心佢地
你睇中共覺得好有問題
但人地兩岸大城市
民族多元 黃種人 黑人都有高收入戶
所以會覺得特朗普既政策唔好
打壓自由
但佢地大城市人根本唔知中國國情
窮黑人係落後中部地區所形成既安全隱患

有錯咩

你喜歡啦

唔知枱底有冇交易？

發生咩事，竟然有認真post

波台值得擁有更多知識

少啲5毛暗共已經要還神

我明 漏咗好多

民主黨 - 支持實行出賣美國人利益政策 丶 高層貪污吸毒無罪假定丶支持新聞審查丶反對言論自由丶推行各方面分化行動⋯⋯

俾心機

呢度都尚且有人入嚟鳩up，我post去cctoy睇怕會變成左膠

波台

咁你咪去開個post用你個format去講美國政治史，加油

All about tax planning

留名學嘢

之前有單新聞
UC Davis 有學生俾美國查到隱瞞自己解放軍身份
美國話佢試圖竊取疫苗研發資料
睇埋個chart UC排第2
唔知今次UC係燃發疫苗度有幾大功勞呢

未認真睇，先留個名
三K成員好多都同民主黨有交情，作為解放者嘅林肯係共和黨黨籍，相信當年冇乜人會諗到民主黨喺百幾年後居然會變成進步膠

留名學嘢

不過點解係體育台?

Lm

好文一推 等大家知多啲歷史同兩黨淵源

"民主黨 – 支持大政府主義、勞工保護政策、增加富人稅和企業稅、關注全球暖化和環境保護議題、宗教文化多元主義、支持健保改革 (全民健保目前不是共識)、擴大投資社會保護傘、改革移民政策，國際多邊合作主義。主要支持者為中產階級、都市選民、平均教育水準較高、民族多元、分布於美國東西岸及各州較大城市及學術聚落。"

正路黎講梗係民主黨嘅方向好

但依家民主黨被中共參透到變左中共支部

一定要肅清

稅法充滿走盞位，稅務規劃後，可以交好少稅

最近睇咗好多關於美國兩黨競爭嘅書，如果有人想睇我星期二再出文

too long, bookmark遲啲睇

太肉酸，理性啲啦

連登黨

APUSH

所以呢度咪咁多人撐佢

Push

一句Deep state
兩字「左媒」
CCToy就可以讀少二百年歷史

同埋簡單用政黨來分親中反中真係弱智至極

minor correction: Teddy Roosevelt 應該係由始到終都係相當左傾+反壟斷。

但係好高質，好過日日熱門啲fake news

上面講歷史好地地，講到侵侵似抹黑多啲
如果侵真係照佢咁形容有乜可能今次都照攞7千幾百萬票

但拜登獵人單野幾貪污腐敗人所共知
民主黨未必個個都貪污
但拜登家族就肯定係壞左既人

侵應該叫現實派

咩「反環境保護政策 (開採傳統能源)」
啲評論非黑即白cls

始終都係要自己再另外睇書，歷史如果可以幾千字就講晒嘅咁大學就唔駛有歷史系嘅存在

作者一講到近代就亂鳩咁up

咁佢真係反環保政策，呢樣你支唔支持Trump都好都要面對佢嘅政策係同環保有抵觸

作者就係一個反trump撚

撇開Trump係咩人（佢都其實唔係一個好右嘅人），但事實上佢嘅鐵票好多就係來自上面講嘅呢啲人，如果因為你鍾意Trump就無視呢啲嘢嘅其實冇意思

梗係要抵觸啦
巴黎協定就迫美國強制執行
但對自稱發展中國家就無強制約束力

咁唔公平既條款美國都係發展中國家來架
大把人都係藍領返製造業返能源開採
做事就梗係為左飯碗先強國都有窮人
佢自己國家有一套完善compliance 去保護環境咪得

咁我就冇comment嘅，純粹就係的確佢都冇倡議過新方向

Where’s Dixie Democrats???

一講到共和黨就分黨分派分個Trump黨出嚟
咁Dixie Democrats 呢？

特朗普代表茶黨嘅意志
喺度寫埋乜嘢川普黨 瞓撚醒未啊

Yes
唔用化石燃料
用核能/起風力發電場咪一樣對環境做成巨大破壞
但班左膠就係扮睇唔到

同埋侵侵撚有反自由貿易咩
佢只係認為以前簽落d trade deal 搵美國佬着數先想傾返個好d既deal 俾美國人

傳統中南部 福音派鄉村選民會繼續投共和黨
遵守宗教教義 宗教大於科學 高舉Law and Order亦都係保守共和黨人嘅取向
反全球化亦都成功吸納到Rust belt呢啲全球化受害者
同埋以種族問題吸納一堆反移民（甚至有色人種）嘅支持者
唔排除筆者有立場寫呢篇文 但係好多都係真

咁作者都冇提到一無所知黨添，都係嗰句啦，講到明「淺談」，期待幾千字就解釋晒美國二百幾年嘅政治史係不切實際

兩黨政治 每黨光譜咁大
每個黨由左至右慢慢數 分派系 寫淵源
寫完可以出篇論文

而家共和黨聽講好多人擔心會變左侵侵黨
如果真係照呢篇文章咁講
咁侵黨基本上就係同主流價值觀完全相反喎

認真POST要推

呢個年代的確無新方向 因為好明顯仲係fossil fuel年代
反而美國既競爭對手中俄法不斷銷售核能技術機組比外國用
呢啲涉及國家安全，侵既政策做得好足同盡幫
佢撥款研究核能算唔算方向？ 係咪風能呢啲先叫環保

基本上作者連Trumpism 都未攪清楚係咩一回事就開鳩up mode

縮敵國一定宣傳核能好危險，大家唔好用
但另一邊廂，佢哋又不斷銷售核能設備賺錢

Trump administration approves $1.35 billion for small-scale nuclear reactor

榮華自己寫的？

ln

佢要人地國家一定要買一定數量嘅產品已經唔係free trade啦，都係嗰句啦，戒撚咗啲「你認為係咁所以呢個世界一定係咁」嘅mindset啦

都係嗰句啦，Trump佢本身係咪呢類人都好，佢就係吸呢啲人嘅票，而我亦都冇落comment話佢呢幾年推嘅政策好定唔好

佢對中國先係係咁姐
想消除巨大貿易逆差
但佢對歐盟、加拿大、墨西哥傾trade deal
都係想清除返不公平條款
Eg 歐洲車進口美國零關稅，但美國車進口歐洲收20%關稅
俾侵侵傾到兩邊都零關稅維持美國利益但又唔破壞自由貿易